#分析 

>[!theorem] 微积分基本定理 (Fundemental Theorem of Calculus)
>若$f(x)$是$[a,b]$上的[[绝对连续函数]], 则
>$$f(x)-f(a)=\int_{a}^{x}{\dd t{}f(t)\,\d t}$$

>[!proof]
>令
>$$g(x)=\int_{a}^{x}{\dd t{}f(t)\,\d t},\quad x\in[a,b]$$
>则$g(x)$是$[a,b]$上的绝对连续函数, 且由[[Lebesgue微分定理]],
>$$\dd x{}g(x)=\dd x{}f(x),\quad {\rm a.e.}\, x\in[a,b],\quad g(a)=0$$
>再令$h(x)=f(x)-g(x)$, 由于$f,g$都是绝对连续的, $h(x)$也是绝对连续的, 且
>$$\dd x{}h(x)=\dd x{}f(x)-\dd x{}g(x)=0,\quad{\rm a.e.}\, x\in[a,b]$$
>从而可知$h(x)$在$[a,b]$上是常数, 而$h(a)=f(a)$, 于是得
>$$f(x)=h(x)+g(x)=f(a)+\int_{a}^{x}{\dd t{}f(t)\,\d t},\quad x\in[a,b]$$
>综上所述, 一个定义在$[a,b]$上的函数$f(x)$具有形式
>$$f(x)=f(a)+\int_{a}^{x}{g(t)\,\d t},\quad g(t)\in\ms L^1[a,b]$$
>的充要条件是$f(x)$是$[a,b]$上的绝对连续函数, 此时我们必然有$g(x)=f'(x)$ a.e.$x\in[a,b]$.

