#分析 

>[!definition] 有界变差函数
>设$f:[a,b]\to\R$, 作分划$\Delta$:
>$$a=x_0<x_1<\cdots<x_n=b$$
>其对应的和式
>$$v_\Delta=\sum_{i=1}^n{|f(x_i)-f(x_{i-1})|}$$
>称为$f$相对分划$\Delta$在$[a,b]$上的**变差**(variation). 若作
>$$\bigvee_a^b(f)=\sup\set{\,v_\Delta\mid \Delta\text{为}[a,b]\text{的任一分划}\,}$$
>称之为$f$在$[a,b]$上的**全变差**(total variation). 若
>$$\bigvee_a^b{(f)}<+\infty$$
>则称$f$是$[a,b]$上的**有界变差函数**(function of bounded variation). $[a,b]$上的全体有界变差函数构成线性空间, 称之为$[a,b]$上的**BV空间**(BV space), 记作${\rm BV}[a,b]$. 显然有界变差函数都是有界的.

>[!ex] 例1
>若$f(x)$在$[a,b]$上单调, 则对任意分划都有$v_\Delta=|f(b)-f(a)|$. 从而是有界变差的.

>[!ex] 例2
>若$f(x)$在$[a,b]$上可微, 且$|f'(x)|\le M(a\le x\le b)$. 则$f(x)$在$[a,b]$上是有界变差的.
>这是因为对任意分划$\Delta:a=x_0<\cdots<x_n=b$, 由微分中值定理可知
>$$v_\Delta=\sum_{i=1}^n{|f(x_i)-f(x_{i-1})|}\le\sum_{i=1}^n{M(x_i-x_{i-1})}=M(b-a)$$

>[!ex2] 例3
>若在$[0,1]$上定义函数$$f(x)=\begin{cases}
x\sin{\frac\pi{x}}&1\ge x>0 \\
0&x=0
\end{cases}$$
>则$f(x)$不是有界变差的, 只要作分划
>$$\Delta:0<\frac2{2n-1}<\frac2{2n-3}<\cdots<\frac23<1$$
>就有
>$$v_\Delta=2\sum_{k=2}^n{\frac2{2k-1}}$$
>从而当$n\to\infty$时
>$$\bigvee_a^b(f)=+\infty$$

事实上, 有界变差函数和曲线的可求长有着十分深刻的联系. 下面我们来看变差的一系列性质:

>[!theorem] 定理1 (可加性)
>设$f:[a,b]\to\R$, 且$a<c<b$, 则
>$$\bigvee_a^b(f)=\bigvee_a^c(f)+\bigvee_c^b(f)$$

>[!proof]
>不妨设$\bigvee_a^c(f)$与$\bigvee_c^b(f)$都是有限的, 考虑$[a,b]$的分划$\Delta$, 若$c$是分点, 即
>$$a=x_0<x_1<\cdots<x_r=c<\cdots<x_n=b$$
>显然$$\begin{aligned}
v_\Delta&=\sum_{i=1}^n{|f(x_i)-f(x_{i-1})|}\\
&=\sum_{i=1}^r{|f(x_i)-f(x_{i-1})|}+\sum_{i=r+1}^n{|f(x_i)-f(x_{i-1})|}\\
&\le\bigvee_a^b(f)+\bigvee_c^b(f)
\end{aligned}$$
>若$c$不是分点, 则将$c$作为分点插入$\Delta$. 得到新的分划$\Delta'$, 容易证明$v_\Delta\le v_{\Delta'}$, 由此可知
>$$\bigvee_a^b(f)\le\bigvee_a^c(f)+\bigvee_c^b(f)\tag{I}$$
>另一方面, 对任意的$\epsilon>0$, 必存在$[a,c]$的分划
>$$\Delta':a=x_0'<x_1'<\cdots<x_m'=c$$
>使得
>$$\sum_{i=1}^n{|f(x_i')-f(x_{i-1}')|}>\bigvee_a^c(f)-\frac\epsilon2$$
>同样也存在$[c,b]$的分划
>$$\Delta'':c=x_0''<x_1''<\cdots<x_m''=b$$
>使得
>$$\sum_{j=1}^n{|f(x_j'')-f(x_{j-1}'')|}>\bigvee_c^b(f)-\frac\epsilon2$$
>记$\Delta'\cup\Delta''$为二者合并组成的$[a,b]$的分划$a=x_0<x_1<\cdots<x_{m+n}=b$, 显然有
>$$\begin{aligned}&\sum_{k=1}^{m+n}|f(x_k)-f(x_{k-1})|\\
=&\sum_{i=1}^m{|f(x_i')-f(x_{i-1}')|}+\sum_{j=1}^n{|f(x_j'')-f(x_{j-1}'')|}\\
>&\bigvee_a^c(f)+\bigvee_c^b(f)-\epsilon
\end{aligned}$$
>由$\epsilon$的任意性可知
>$$\bigvee_a^b(f)\ge\bigvee_a^c(f)+\bigvee_c^b(f)\tag{II}$$
>结合(I)就证明了定理.

