#分析 

>[!definition] 闭子空间
>对于[[Hilbert空间]]$\mc H$的子空间$\mc S$, 若$\mc S$中的任何点列$\set{f_n}$收敛到某个$f\in \mc H$, 有$f\in\mc S$, 就称$\mc S$是$\mc H$的一个**闭子空间**(closed subspace).

显然, 对于有限维的Hilbert空间, 子空间一定是闭子空间, 然而对于无限维则不然. 例如Riemann可积函数空间在$\ms L^2$上不是闭的.
Hilbert空间的闭子空间也一定是Hilbert空间, 其内积直接继承.

>[!theorem] 定理1
>设$\mc S$是$\mc H$的闭子空间, 且$f\in\mc H$, 则
>1. 存在唯一元素$g_0\in\mc S$离$f$最近, 即
>$$\norm{f-g_0}=\inf_{g\in\mc S}{f-g}$$
>2. 元素$f-g_0$垂直于$\mc S$, 即对所有$g\in S$,
>$$\langle f-g_0,g\rangle=0$$

>[!proof]
>若$f\in\mc S$, 则取$f=g_0$, 结论显然成立. 否则令$d=\inf_{g\in \mc S}{\norm{f-g}}$. 且必须有$d>0$. 考虑$\mc S$中的序列使得$\set{g_n}_{n=1}^\infty$使得
>$$\lim_{n\to\infty}{\norm{f-g_n}}=d$$
>我们断言: $\set{g_n}$是Cauchy列, 其极限就是元素$g_0$. 事实上, 只需证明$\set{g_n}$的一个子列收敛即可, 而这在有限维情形立即成立. 由[[平行四边形法则]], 对任意$n,m$,
>$$\norm{2f-(g_n+g_m)}^2+\norm{g_m-g_n}^2=2[\norm{f-g_n}^2+\norm{f-g_m}^2]\tag{I}$$
>然而$\mc S$是一个子空间, 因此$\frac{1}{2}(g_n+g_m)\in\mc S$, 从而
>$$\norm{2f-(g_n+g_m)}=2\norm{f-\frac12(g_n+g_m)}\ge 2d$$
>从而代入(I),$$\begin{aligned}
\norm{g_m-g_n}^2=&2[\norm{f-g_n}^2+\norm{f-g_m}^2]-\norm{2f-(g_n+g_m)}^2\\
\le&2[\norm{f-g_n}^2+\norm{f-g_m}^2]-4d^2
\end{aligned}$$
>根据构造, 当$n,m\to \infty$时, $\norm{f-g_n}\to d$且$\norm{f-g_m}\to d$, 因此上述不等式说明$\set{g_n}$是一个Cauchy列. 由于$\mc H$完备且$\mc S$是闭子空间, 因此$\set{g_n}$在$\mc S$中必有极限$g_0$满足$d=\norm{f-g_0}$.
>下面证明若$g\in\mc S$则$g\perp(f-g_0)$, 对任意$\epsilon\in\R$, 考虑$g_0-\epsilon g\in\mc S$, 由定义
>$$\norm{f-(g_0-\epsilon g)}^2\ge\norm{f-g_0}^2$$
>由于
>$$\norm{f-(g_0-\epsilon g)}^2=\norm{f-g_0}^2-\epsilon^2\norm{g}^2+2\epsilon\Re\langle f-g_0,g\rangle$$
>故有
>$$2\epsilon\Re\langle f-g_0,g\rangle+\epsilon^2\norm{g}^2\ge 0\tag{II}$$
>若$\Re\langle f-g_0,g\rangle<0$, 则取$\epsilon$为充分小的正数, 与(II)矛盾, 若$\Re\langle f-g_0,g\rangle>0$, 取$\epsilon$为充分小的负数也得到矛盾. 因此$\Re\langle f-g_0,g\rangle=0$. 通过考虑$g_0$的另一个扰动$g_0-\i\epsilon g$, 用类似的方法可以得到$\Im\langle f-g_0,g\rangle=0$, 因此$\langle f-g_0,g\rangle=0$.
>假设$\tilde{g_0}$是另一个与$f$具有最近距离的碘, 在上述过程中取$g=g_0-\tilde{g_0}$有$(f-g_0)\perp(g_0-\tilde{g_0})$, 由[[Pythagoras定理]],
>$$\norm{f-\tilde{g_0}}^2=\norm{f-g_0}^2+\norm{g_0-\tilde{g_0}}^2$$
>从而根据假设$\norm{f-\tilde{g_0}}^2=\norm{f-g_0}^2$得出$\norm{g_0-\tilde{g_0}}=0$.

