#ODE 

>[!definition] 齐次微分方程
>若[[常微分方程|ODE]]
>$$P(x,y)\d x+Q(x,y)\d y=0\tag{E}$$
>形如, 或可改写为
>$$\dd xy=\Phi\left(\frac yx\right)$$
>则称(E)为**齐次微分方程**(homogeneous differential equation).

>[!theorem] 定理1 (齐次方程判定)
>若$P(x,y),Q(x,y)\in\R[x,y]$对于$x,y$是同阶齐次函数, 则(E)是齐次方程.

>[!proof]
>事实上, 在定理条件下, 我们令
>$$\dd xy=-\frac{P(x,y)}{Q(x,y)}=-\frac{x^mP(1,y/x)}{x^mQ(1,y/x)}=-\frac{P(1,y/x)}{Q(1,y/x)}=:\Phi\left(\frac{y}{x}\right)$$
>即可.

##### 解法

1. 令$u=y /x$, 则$y=ux$, 从而
$$\dd xy=\dd x{ux}=\frac{u\d x+x\d u}{\d x}=x\dd xu+u$$
2. 代回方程, 有
$$x\dd xu+u=\Phi(u)$$
即有
$$x\d u+u\d x-\Phi(u)\d x=0\iff x\d u+(u-\Phi(u))\d x=0$$
3. 上述方程是[[变量分离方程]], 从而
	- $x=0$是特解.
	- $\Phi(u)=u$是特解.
	- 代入变量分离方程解法, 有$$\int{\frac1{u-\Phi(u)}\,\d u}+\ln{|x|}=C$$
>[!ex] 例1
>解ODE
>$$\dd xy=\frac{y^6-2x^2}{2xy^5+x^2y^2}$$

>[!solution]
>令$z=y^3$, 则
>$$\dd xy=\frac{z^2-2x^2}{2xy^2z+x^2y^2}$$
>显然
>$$\d{y^3}=y\d y^2+y^2\d y=3y^2\d y$$
>于是
>$$\dd xz=3\frac{z^2-2x^2}{2xz+x^2}$$
>显然是齐次方程, 令$u=z /x$, 则$z=ux$
>$$\dd xz=3\frac{u^2x^2-2x^2}{2ux^2+x^2}=\frac{3u^2-6}{2u+1}$$
>于是通解为
>$$\int{\frac{1}{u-\frac{3u^2-6}{2u+1}}\,\d u}+\ln{|x|}=C_1$$
>积分得
>$$-\frac35\ln{|u+2|}-\frac75\ln{|u-3|}+\ln{|x|}=C$$
>即
>$$\begin{aligned}
\frac35\ln{\left|\frac{y^3}x+2\right|}+\frac75\ln{\left|\frac{y^3}x-3\right|}-\ln{|x|}&=C_1\\
\ln{\left(\frac{\left|\frac{y^3}{x}+2\right|^{3}\left|\frac{y^3}{x}-3\right|^{7}}{|x|^5}\right)}&=C_2\\
\frac{\left|\frac{y^3}{x}+2\right|^{3}\left|\frac{y^3}{x}-3\right|^{7}}{|x|^5}&=\e^{C_2}\\
\boxed{(y^3-3x)^7(y^3+2x)^3=Cx^{15}}
\end{aligned}$$
>是原方程的通解, 其特解包含在通解中.

>[!ex] 例2
>讨论
>$$\dd xy=f\left(\frac{ax+by+c}{mx+ny+l}\right)$$
>的求解

>[!solution]
>若$c=l=0$, 则方程为
>$$\dd xy=f\left(\frac{ax+by}{mx+ny}\right)$$
>是齐次方程. 若$c,l$不全为0, 则分类讨论:
>I. 若$\Delta=an-bm\ne0$, 我们求线性方程组
>$$\begin{cases}
ax+by+c=0 \\
mx+ny+l=0
\end{cases}$$
>的解$x=\alpha,y=\beta$, 再作平移变换
>$$x=\xi+\alpha,\quad y=\eta+\beta$$
>那么原方程就化为了$\xi,\eta$的方程
>$$\dd \xi\eta=f\left(\frac{a\xi+b\eta}{m\xi+n\eta}\right)$$
>这是一个齐次方程. 若$\Delta=an-bm=0$, 设$m/a=n/b=\lambda$, 此时原方程可以化成
>$$\dd xy=f\left(\frac{ax+by+c}{\lambda(ax+by)+l}\right)$$
>再令$v=ax+by$, 则上述方程化为
>$$\dd xv=a+bf\left(\frac{v+c}{\lambda v+l}\right)$$
>为[[变量分离方程]].

